# common prefixes
@prefix bibo: <http://purl.org/ontology/bibo/> .
@prefix dbpo: <http://dbpedia.org/ontology> .
@prefix dct: <http://purl.org/dc/terms/> .
@prefix doco: <http://purl.org/spar/doco/> .
@prefix foaf: <http://xmlns.com/foaf/0.1/> .
@prefix gml: <http://www.opengis.net/ont/gml#> .
@prefix locn: <http://www.w3.org/ns/locn#> .
@prefix ogc: <http://www.opengis.net/ont/geosparql#> .
@prefix owl: <http://www.w3.org/2002/07/owl#> .
@prefix prov: <http://www.w3.org/ns/prov#> .
@prefix rdf: <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#> .
@prefix rdfs: <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#> .
@prefix schema: <http://www.schema.org/> .
@prefix sd: <http://www.w3.org/ns/sparql-service-description#> .
@prefix sh: <http://www.w3.org/ns/shacl#> .
@prefix skos: <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#> .
@prefix voaf: <http://purl.org/vocommons/voaf#> .
@prefix void: <http://rdfs.org/ns/void#> .
@prefix xsd: <http://www.w3.org/2001/XMLSchema#> .

# prefixes specific to BRK
@prefix brk_str: <http://brk.basisregistraties.overheid.nl/id/structuur/>.
@prefix brk_beg: <http://brk.basisregistraties.overheid.nl/id/begrip/>.
@prefix brk: <http://brk.basisregistraties.overheid.nl/def/brk#>.
@prefix : <http://brk.basisregistraties.overheid.nl/def/>.

# TO DO
# > Add ontology metadata
# > Add more datatype properties
# > Add rdfs:comments where missing
# > Add relationships (dct:subject) to corresponding SKOS concepts
# > How should OnroerendeZaak and Appartementsrecht be related?


##### This ontology

:brk a owl:Ontology;
  rdfs:label "vocabulaire voor de Basisregistratie Kadaster (BRK)"@nl;
  rdfs:comment "Dit vocabulaire is gebaseerd op het Canoniek Domeinmodel voor BRK (CDMKAD), versie september 2016, het Productmodel Basisregistratie Kadaster Levering, versie 20150101 en het Informatiemodel Kadaster (IMKAD), versie 2.1."@nl;
  owl:versionInfo "0.0.1"@nl;
  rdfs:seeAlso <https://brk.basisregistraties.overheid.nl/>;
  sh:shapesGraph :brk_str;
.

##### Classes

## Notes for classes:
#
# 1) Abstract UML class _KadastraalObject does not need to be modelled, because it only introduces an
# identification string, which can be published as an rdfs:label. Relationships to KadastraalObject can
# be directed to its only subclass, OnroerendeZaak.
#
# 2) ObjectCompleetProduct seems to describe a subset of source data made available by an application.
# It does not seem to describe the source data themselves, so ObjectCompleetProduct is not modelled here.
#
# 3)  _Voorkomen is intended to record provenance data (history/audit trail), so an attempt is made to
# map to PROV-O. All subclasses of _Voorkomen will be instances of prov:Entity. brk:HistorischVoorkomen is
# defined to make that clear.
#

brk:HistorischVoorkomen a owl:Class; # This name retains the original name _Voorkomen, but better explains itself
  rdfs:subClassOf prov:Entity;
  rdfs:label "Historisch voorkomen"@nl;
  rdfs:label "Iets dat gegevens over zijn geschiedenis (herkomst) kan hebben."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
.

brk:OnroerendeZaak a owl:Class;
  rdfs:subClassOf brk:HistorischVoorkomen;
  rdfs:label "Onroerende zaak"@nl;
  rdf:comment "Een onroerende zaak is de grond, de niet gewonnen delfstoffen, de met de grond verenigde beplantingen, alsmede de gebouwen en werken die duurzaam met de grond zijn verenigd, hetzij rechtstreeks, hetzij door vereniging met andere gebouwen of werken."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
.

brk:Perceel a owl:Class;
  rdfs:subClassOf brk:OnroerendeZaak,
    ogc:Feature;
  rdfs:label "Perceel"@nl,
    "Kadastraal perceel"@nl;
  rdfs:comment "Een kadastraal perceel is een kadastraal geïdentificeerd en met kadastrale grenzen begrensd deel van het Nederlands grondgebied (art. 1 lid 1 Kadasterwet). Percelen worden cartografisch gerepresenteerd door een tweedimensionale vlakbegrenzing. Tussen alle kadastrale percelen in Nederland geldt een topologische relatie (opdelende vlakstructuur), d.w.z. dat naburige perceelsvlakken naadloos moeten aansluiten en elkaar niet mogen overlappen."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  dct:subject brk_beg:Perceel;
.

brk:Appartementsrecht a owl:Class;
  rdfs:subClassOf brk:OnroerendeZaak; # This does not seem right: OnroerendeZaak seems to a be tangible thing, Appartementsrecht is not.
  rdfs:label "Appartementsrecht"@nl;
  rdfs:comment "Een appartementsrecht is een onroerende zaak. Een appartementsrecht is een aandeel in de goederen die in de splitsing zijn betrokken, dat de bevoegdheid omvat tot het uitsluitend gebruik van bepaalde gedeelten van het gebouw die blijkens hun inrichting bestemd zijn of worden om als afzonderlijk geheel te worden gebruikt. Het aandeel kan mede omvatten de bevoegdheid tot het uitsluitend gebruik van bepaalde gedeelten van de bij het gebouw behorende grond. In het geval van lid 2 omvat het aandeel de bevoegdheid tot het uitsluitend gebruik van bepaalde gedeelten van het stuk grond, die blijkens hun inrichting of aanduiding bestemd zijn of worden om als afzonderlijk geheel te worden gebruikt. (art. 5:106 lid 4 BW)."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  dct:subject brk_beg:Appartementsrecht;
.

brk:Leidingnetwerk a owl:Class;
  rdfs:subClassOf brk:OnroerendeZaak,
    ogc:Feature;
  rdfs:label "Leidingnetwerk"@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  dct:subject brk_beg:Leidingnetwerk;
.

brk:KadastraleAanduiding a owl:Class;
  rdfs:label "Kadastrale aanduiding"@nl;
  rdfs:comment """Kadastrale aanduiding is de unieke aanduiding van een onroerende zaak, die door het kadaster wordt vastgesteld.
Percelen worden kadastraal aangeduid door vermelding van achtereenvolgens de kadastrale gemeente en sectie, waarin de percelen en gedeelten van percelen zijn gelegen waarvan het grondgebied tot die zaak behoort, alsmede de nummers van die percelen. Voor een onroerende zaak die zich krachtens een opstalrecht op, in of boven de grond van een ander bevindt, geldt dezelfde kadastrale aanduiding als van de onroerende zaak die met dat opstalrecht is bezwaard. Dit is van overeenkomstige toepassing op een onroerende zaak die zich op, in of boven de grond van een ander bevindt krachtens een recht als bedoeld in het voor 1 januari 1992 geldende artikel 5, derde lid, onder b, laatste zinsnede, van de Belemmeringenwet Privaatrecht.
Appartementsrechten worden kadastraal aangeduid door de vermelding van achtereenvolgens de kadastrale gemeente en sectie, waarin de in de splitsing betrokken percelen zijn gelegen, de complexaanduiding en de appartementsindex. De complexaanduiding bestaat uit het voor de in de splitsing betrokken percelen vastgestelde complexnummer, gevolgd door de hoofdletter A. Onze Minister stelt regelen vast omtrent de vaststelling van het complexnummer."""@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  dct:subject brk_beg:KadastraleGrens;
.

brk:KadastraleGemeente a owl:Class;
  rdfs:label "Kadastrale gemeente"@nl;
  rdfs:commment "De kadastrale gemeente."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
.

brk:Landinrichtingsrente a owl:Class;
  rdfs:label "Landinrichtingsrente"@nl;
  rdfs:commment "De rente die berekend wordt over de percelen die in een herverkavelingblok van een landinrichtingsproject hebben gelegen. Deze rente wordt berekend om de niet gesubsidieerde kosten van het herverkavelingproject te dekken."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
.

brk:Koopsom a owl:Class;
  rdfs:label "Koopsom"@nl;
  rdfs:comment "Een koopsom is het bedrag dat vermeld staat in het ter inschrijving aangeboden stuk, dat als tegenprestatie geldt met betrekking tot een transactie of overdracht van een zakelijk recht van een object (of samen met meerdere objecten) en dat de verkrijger aan de vervreemder verschuldigd is. Dit bedrag hebben verkrijger en vervreemder onderling met elkaar afgesproken en wordt door een notaris opgenomen in de akte."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
.

brk:Onroerendezaakfiliatie a owl:Class;
  rdfs:subClassOf prov:Activitiy;
  rdfs:label "Onroerendezaakfiliatie"@nl;
  rdfs:comment "Een onroerendezaakfiliatie geeft de relatie aan tussen een oude en een nieuwe onroerende zaak. Het betreft hier de relatie tussen twee percelen, twee appartementsrechten of twee leidingnetwerken."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
.

brk:KadastraleGrootte a owl:class;
  rdfs:label "Kadastrale grootte"@nl,
    "Oppervlakte"@nl;
  rdfs:comment "De oppervlakte van het perceel in centiare (vierkante meter), en de soort vaststelling van die oppervlakte."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
.

# Soort grootte should be defined as SKOS concepts in brk_beg
# brk:SoortGrootte a owl:class;
  # rdfs:label "Soort grootte",
    # rdfs:label "Soort oppervlakte";
  # rdfs:comment "De soort vaststelling van de oppervlakte van een perceel."@nl;
  # rdfs:isDefinedBy :brk;
# .

brk:Perceelnummerverschuiving a owl:Class;
  rdfs:label "Perceelnummerverschuiving"@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  rdfs:comment "Toename van de X- en Y-coördinaat van het perceelnummer op de kaart om het perceelnummer te verschuiven naar een locatie waar meer ruimte is om het nummer af te beelden."@nl;
.

brk:KadastraleGrens a owl:Class;
  rdfs:label "KadastraleGrens"@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  dct:subject brk_beg:KadastraleGrens;
.

brk:Aantekening a owl:Class;
  rdfs:label "Aantekening"@nl;
  rdfs:comment "Een aantekening betreft een verwijzing naar een stuk. Een aantekening geeft aan welk feit er bestaat, genoemd in een stuk, dat gevolgen kan hebben voor de uitoefening van rechten op een onroerende zaak."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
.

brk:Stuk a owl:Class;
  rdfs:subClassOf foaf:Document,
    dbpo:Document,
    bibo:Document,
    brk:HistorischVoorkomen;
  rdfs:label "Stuk"@nl;
  rdfs:comment "Een Kadastraal stuk is een brondocument dat aanleiding geeft tot een wijziging van de gegevens in de BRK"@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
.

brk:Stukdeel a owl:Class;
  rdfs:subClassOf bibo:DocumentPart,
    doco:Section,
    brk:HistorischVoorkomen;
  rdfs:label "Stukdeel"@nl;
  rdfs:comment "Een Stukdeel is een (zelfstandig te onderkennen) deel van een stuk, op grond waarvan gegevens in de kadastrale registratie ontstaan, wijzigen, vervallen of worden aangevuld. Als in een stuk bijvoorbeeld is vermeld dat er verschillende rechten betrokken zijn bij verschillende leveringen (tegen verschillende koopsommen) dan worden die fragmenten uit de tekst van die akte als verschillende stukdelen onderkend. Dergelijke stukdelen kunnen in de toekomst afzonderlijk worden aangevuld, doorgehaald, en dergelijke. Een stukdeel komt vaak overeen met een rechtsfeit."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
.

brk:Kadasterstuk a owl:Class;
  rdfs:subClassOf brk:Stuk;
  rdfs:label "Kadasterstuk"@nl;
  rdfs:comment "Een kadasterstuk is een stuk dat gevolgen kan hebben voor kadastrale en topografische registratie, maar dat niet ter inschrijving in de Openbare registers is aangeboden"@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
.

brk:TerInschrijvingAangebodenStuk a owl:Class;
  rdfs:subClassOf brk:Stuk;
  rdfs:label "Ter inschrijving aangeboden stuk"@nl;
  rdfs:comment "Een stuk dat ter inschrijving in de openbare registers is aangeboden."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
.

brk:Kadasterverzoek a owl:Class;
  rdfs:subClassOf brk:HistorischVoorkomen;
  rdfs:label "Kadasterverzoek"@nl;
  rdfs:comment "Een kadasterverzoek is een verzoek van het Kadaster aan de aanbieder van een ter inschrijving aangeboden stuk in verband met de afhandeling van het stuk."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
.

brk:RedenVerzoek a owl:Class;
  rdfs:label "Reden verzoek"@nl;
  rdfs:comment "De reden voor het versturen van een kadasterverzoek naar de aanbieder van van een ter inschrijving aangeboden stuk."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
.

brk:Ondertekenaar a owl:Class;
  rdfs:subClassOf foaf:Person;
  rdfs:label "Ondertekenaar"@nl;
  rdfs:comment "Een persoon die een aangeboden stuk heeft ondertekend."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
.

brk:Acgidentificatie a owl:Class;
  rdfs:label "ACG-identificatie"@nl;
  rdfs:comment "Identificatie van het Ambtelijk Correctiegegeven (ACG). Als het Kadaster constateert dat bijvoorbeeld een akte verkeerd in de kadastrale registratie is verwerkt, wordt dit met een ACG hersteld"@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
.

brk:Persoon a owl:Class;
  rdfs:subClassOf brk:HistorischVoorkomen;
  rdfs:label "Persoon"@nl;
  rdfs:comment "Iets dat rechten en plichten kan hebben."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
.

brk:NatuurlijkPersoon a owl:Class;
  rdfs:subClassOf foaf:Person;
  rdfs:label "Natuurlijk persoon"@nl;
  rdfs:comment "Een mens, eventueel overleden."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  rdfs:subClassOf brk:Persoon;
.

brk:NietnatuurlijkPersoon a owl:Class;
  rdfs:label "Niet-natuurlijk persoon"@nl;
  rdfs:comment "Een niet-natuurlijk persoon is een rechtspersoon of samenwerkingsverband (bedrijf of organisatie)."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  rdfs:subClassOf brk:Persoon;
.

# There is a logical clash between the definition of Aantekening and it being a spatial object (ogc:Feature). That is
# why class brk:Aantekeningsgebied is defined in this ontology.
brk:Aantekening a owl:Class;
  rdfs:subClassOf brk:HistorischVoorkomen;
  rdfs:label "Aantekening"@nl;
  rdfs:comment "Een aantekening betreft een verwijzing naar een stuk. Een aantekening geeft aan welk feit er bestaat, genoemd in een stuk, dat gevolgen kan hebben voor de uitoefening van rechten op de onroerende zaak."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
.

# Aantekeninggebied can have three different geometries (see property definitions)
brk:Aantekeninggebied a owl:Class;
  rdfs:subClassOf
    brk:HistorischVoorkomen, # not sure about this, but this is put here in case this spatial object has provenance data.
    ogc:Feature;
  rdfs:label "Aantekeningsgebied"@nl;
  rdfs:comment "Het gebied waar de aanteking betrekking op heeft."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
.

brk:Tenaamstelling a owl:Class;
  rdfs:subClassOf brk:HistorischVoorkomen;
  rdfs:label "Tenaamstelling"@nl;
  rdfs:comment "Een tenaamstelling vormt de relatie tussen een recht en een persoon en geeft aan welk recht, met uitzondering van hypotheek en beslag, door een persoon wordt uitgeoefend op een onroerend goed. Een tenaamstelling heeft betrekking op het eigendom of een beperkt recht van die persoon van één onroerend goed. Met een beperkt recht op een onroerend goed wordt erfpacht, opstal, e.d. bedoeld, maar ook  huur en lease (van luchtvaartuigen). Ook rechten die zijn verkregen onder ontbindende voorwaarden worden beschouwd als een vorm van recht."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
.

brk:Tenaamstellingsfiliatie a owl:Class;
  rdfs:subClassOf prov:Activitiy;
  rdfs:label "Tenaamstellingsfiliatie"@nl;
  rdfs:comment "Geeft aan uit welke inmiddels vervallen tenaamstellingen de tenaamstelling is ontstaan. Dit wordt gebruikt om aan te geven hoe een recht (historisch) tot stand gekomen is. Het geeft aan waarom de ene tenaamstelling gerelateerd is aan de andere. Dit doet zich voor bij het ambtshalve samenvoegen van rechten, bij vererving, naamswijziging etc."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
.

# The definition of this class is unclear and needs to be improved.
brk:GezamenlijkAandeel a owl:Class;
  rdfs:subClassOf brk:HistorischVoorkomen;
  rdfs:label "Gezamenlijk aandeel"@nl;
  rdfs:comment "Twee of meer personen kunnen gezamenlijk een aandeel hebben in een zakelijk recht, waarbij het afzonderlijke aandeel in het gezamenlijk aandeel niet bekend is (als gezamenlijk aandeel bekend is dan is het individuele aandeel niet bekend en omgekeerd)."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
.

# A definition could not be found, it needs to be added.
brk:Zekerheidsstelling a owl:Class;
  rdfs:subClassOf brk:HistorischVoorkomen;
  rdfs:label "Zekerheidsstelling"@nl;
  rdfs:comment ""@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
.

# A definition could not be found, it needs to be added.
brk:ZekerheidsstellingInzakeBeslag a owl:Class;
  rdfs:subClassOf brk:Zekerheidsstelling;
  rdfs:label "Zekerheidsstelling inzake beslag"@nl;
  rdfs:comment ""@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
.

# A definition could not be found, it needs to be added.
brk:ZekerheidsstellingHypothecair a owl:Class;
  rdfs:subClassOf brk:Zekerheidsstelling;
  rdfs:label "Hypothecaire zekerheidsstelling"@nl;
  rdfs:comment ""@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
.

brk:BinnenlandsAdres a owl:Class;
  rdfs:subClassOf locn:Address,
    brk:HistorischVoorkomen;
  rdfs:label "Binnenlands adres"@nl;
  rdfs:comment "Een adres in Nederland."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
.

brk:BuitenlandsAdres a owl:Class;
  rdfs:subClassOf locn:Address,
    brk:HistorischVoorkomen;
  rdfs:label "Buitenlands adres"@nl;
  rdfs:comment "Een adres buiten Nederland."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
.

brk:Woonadres a owl:Class;
  rdfs:subClassOf locn:Address,
    brk:HistorischVoorkomen;
  rdfs:label "Woonadres"@nl;
  rdfs:comment "Een adres van een woonlocatie. Het adres kan binnenlands of buitenlands zijn."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
.

brk:Postadres a owl:Class;
  rdfs:subClassOf locn:Address,
    brk:HistorischVoorkomen;
  rdfs:label "Postadres"@nl;
  rdfs:comment "Een adres dat geen woonlocatie aanduidt, maar waarop wel post ontvangen kan worden. Het adres kan binnenlands of buitenlands zijn."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
.

brk:Erfpachtcanon a owl:Class;
  rdfs:subClassOf brk:HistorischVoorkomen;
  rdfs:label "Erfpachtcanon"@nl;
  rdfs:comment "De vergoeding die een erfpachter betaald voor het in gebruik hebben van een onroerende zaak."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
.

brk:ZakelijkRecht a owl:Class;
  rdfs:subClassOf brk:HistorischVoorkomen;
  rdfs:label "Zakelijk recht"@nl;
  rdfs:comment "Een zakelijk recht is een door een complex van rechtsregels verleende en beschermende bevoegdheid van een persoon. Het meest omvattende recht dat een persoon op een onroerende zaak kan hebben is de eigendom (art. 5:1 BW). Uit dit recht kunnen beperkte rechten worden afgeleid en hiermee worden bezwaard (art. 3:8 BW). Beperkte rechten zijn te vinden in de boeken 3 en 5 BW. (erfpacht, opstal, vruchtgebruik), zijn rechten van voor 1992 (beklemrecht en zakelijk recht als bedoeld in de Belemmeringenwet privaatrecht) en zijn oud vaderlandse rechten (bijv. visrechten, grondrente). Een recht kan ook een oud-Hollands recht zijn."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
.

brk:Mandeligheid a owl:Class;
  rdfs:subClassOf brk:HistorischVoorkomen;
  rdfs:label "Mandeligheid"@nl;
  rdfs:comment "Mandeligheid is het ontstaan van een gemeenschappelijk eigendom van een onroerende zaak, van eigenaars van twee of meer erven, doordat de bestemming van het gemeenschappelijk nut is vastgelegd in een tussen de eigenaars opgemaakte notariële akte en dat deze akte is ingeschreven in de openbare registers."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
.

brk:Appartementsrechtsplitsing a owl:Class;
  rdfs:subClassOf brk:HistorischVoorkomen;
  rdfs:label "Appartementsrechtsplitsing"@nl;
  rdfs:comment "Het recht op een stuk grond of op een gebouw met toebehoren op de daarbij behorende grond met toebehoren kan worden gesplitst in appartementsrechten. Een appartementsrechtsplitsing beoogt ten behoeve van een splitsing in appartementsrechten, de in de splitsing betrokken rechten administratief samen te voegen. De appartementsrechtsplitsing omvat het geheel van rechten op een of meer kadastrale objecten dat is (onder)gesplitst in appartementsrechten. Een appartementsrechtsplitsing is een hoofdsplitsing of een ondersplitsing of een splitsing afkoop erfpacht."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
.

brk:Hoofdsplitsing a owl:Class;
  rdfs:subClassOf brk:Appartementsrechtsplitsing;
  rdfs:label "Hoofdsplitsing"@nl;
  rdfs:comment "Een hoofdsplitsing vormt het geheel van rechten op een of meer percelen, dat is gesplitst in appartementsrechten. De hoofdsplitsing kent een 'hoofdvereniging van eigenaren'. De tekening van het complex is samen met de akte van splitsing ingeschreven in de openbare registers."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
.

brk:Ondersplitsing a owl:Class;
  rdfs:subClassOf brk:Appartementsrechtsplitsing;
  rdfs:label "Ondersplitsing"@nl;
  rdfs:comment "Een onderSplitsing vormt het geheel van rechten op een appartementsrecht, dat is ondergesplitst. De ondersplitsing kent een eigen Vereniging van Eigenaren. Deze vereniging opereert binnen de bevoegdheid van het hoofdvereniging en vertegenwoordigt het aandeel van het ondergesplitste appartementsrecht in het hoofdcomplex."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
.

brk:SpiegelsplitsingAfkoopErfpacht a owl:Class;
  rdfs:subClassOf brk:Appartementsrechtsplitsing;
  rdfs:label "Spiegelsplitsing afkoop erfpacht"@nl;
  rdfs:comment """Een spiegelsplitsing afkoop erfpacht vormt het geheel van de bloot-eigendom van een of meer percelen, dat is gesplitst in appartementsrechten.
  In grote steden is in het verleden beleid geweest dat de grond niet in eigendom was te verkrijgen maar dat men alleen erfpacht kon verwerven. In veel gevallen is bij splitsing in appartementsrechten de erfpacht gesplitst. De bloot-eigendom van het grondperceel is niet in de splitsing betrokken en berust bij de gemeente.
  In Rotterdam is het beleid enkele jaren geleden gewijzigd. Daar is het mogelijk geworden dat de erfpachter op zijn/haar wens de erfpacht mag afkopen (ook de bloot-eigendom verkrijgen) zodat hij/zij een volledig recht van eigendom heeft.
  In het geval een of meer eigenaren van een appartementsrecht de erfpacht willen afkopen wordt de bloot-eigendom van het grondperceel eveneens gesplitst in appartementsrechten.
  De bloot-eigendom wordt gesplitst in even zoveel appartementsrechten als er aanwezig zijn bij de splitsing van de erfpacht. Splitsing van de bloot-eigendom vindt plaats onder dezelfde complexaanduiding als de splitsing erfpacht, er is geen nieuwe tekening nodig. De splitsingafkooperfpacht kent een eigen vereniging van eigenaren"""@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
.

brk:Hoofdzaak a owl:Class;
  rdfs:label "Hoofdzaak"@nl;
  rdfs:comment "Hoofdzaak geeft aan welke onroerende zaken een (aandeel in) mandeligheid omvatten."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
.


##### Properties
## Notes for properties:
#
# 1) It does not seem necessary to define the relationship between Stuk and Stukdeel in this ontology
# because common terms can be used for that (e.g. dct:hasPart and dct:isPartOf). Mandatory relationships
# can be specified in the SHACL shapes graph.
#
# 2) dct:creator can be used to model the isOpgemaaktDoor relationship between TerInschrijvingAangebodenStuk and Ondertekenaar.
#


## Object properties

brk:kadastraleAanduiding a owl:ObjectProperty;
  rdfs:label "kadastrale aanduiding"@nl;
  rdfs:comment "Een verwijzing naar de kadastrale aanduiding."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  rdfs:domain brk:OnroerendeZaak;
  rdfs:range brk:KadastraleAanduiding;
.

brk:kadastraleGemeente a owl:ObjectProperty;
  rdfs:label "kadastrale gemeente"@nl;
  rdfs:comment "Een verwijzing naar de kadastrale gemeente."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  rdfs:domain brk:KadastraleAanduiding;
  rdfs:range brk:KadastraleGemeente;
.

brk:landinrichtingsrente a owl:ObjectProperty; #in CDMKAD: belastMet. Renamed because isBelastMet is also defined in CDMKAD, which could be confusing.
  rdfs:label "landinrichtingsrente"@nl;
  rdfs:comment "Een verwijzing naar de van toepassing zijnde landinrichtingsrente."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  rdfs:domain brk:OnroerendeZaak;
  rdfs:range brk:Landinrichtingsrente;
.

brk:koopsom a owl:ObjectProperty;
  rdfs:label "koopsom"@nl;
  rdfs:comment "Een verwijzing naar de van toepassing zijnde koopsom."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  rdfs:domain brk:OnroerendeZaak;
  rdfs:range brk:Koopsom;
.

# brk:ontstaanUit a owl:ObjectProperty;
  # rdfs:subPropertyOf prov:wasGeneratedBy;
  # rdfs:label "ontstaan uit"@nl;
  # rdfs:isDefinedBy :brk;
  # rdfs:domain brk:OnroerendeZaak;
  # rdfs:range brk:Onroerendezaakfiliatie;
# ;

# brk:overgegaanIn a owl:ObjectProperty;
  # rdfs:subPropertyOf prov:wasInvalidatedBy;
  # rdfs:label "overgegaan in"@nl;
  # rdfs:isDefinedBy :brk;
  # rdfs:domain brk:OnroerendeZaak;
  # rdfs:range brk:Onroerendezaakfiliatie;
# ;

brk:aardOnroerendezaakfiliatie a owl:ObjectProperty;
  rdfs:label "aard onroerendezaakfiliatie"@nl;
  rdfs:comment "De aard van de overgang tussen onroerende zaken."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  rdfs:domain brk:Onroerendezaakfiliatie;
  rdfs:range skos:Concept;
.

brk:perceeloppervlak a owl:ObjectProperty;
  rdfs:subPropertyOf ogc:hasGeometry,
    locn:geometry;
  rdfs:label "perceeloppervlak"@nl;
  rdfs:comment "Verwijzing naar het vlak dat het perceel geografisch beschrijft."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  rdfs:domain brk:Perceel;
  rdfs:range ogc:Geometry;
.

brk:middelpunt a owl:ObjectProperty;
  rdfs:subPropertyOf ogc:hasGeometry,
    locn:geometry;
  rdfs:label "centroïde"@nl,
    "middelpunt"@nl;
  rdfs:comment "Verwijzing naar het geografisch middelpunt (de centroïde) van een perceel."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  rdfs:domain brk:Perceel;
  rdfs:range ogc:Geometry;
.

brk:leidingnetwerkgeometrie a owl:ObjectProperty;
  rdfs:subPropertyOf ogc:hasGeometry,
    locn:geometry;
  rdfs:label "leidingnetwerkgeometrie"@nl;
  rdfs:comment "Verwijzing naar een geometrie die een leidingnetwerk als vlak beschrijft."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  rdfs:domain brk:Leidingnetwerk;
  rdfs:range ogc:Geometry;
.

brk:leidingnetwerkhartlijn a owl:ObjectProperty;
  rdfs:subPropertyOf ogc:hasGeometry,
    locn:geometry;
  rdfs:label "leidingnetwerkhartlijn"@nl;
  rdfs:comment "Verwijzing naar een geometrie die een leidingnetwerk via de hartlijnen van de leidingen beschrijft."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  rdfs:domain brk:Leidingnetwerk;
  rdfs:range ogc:Geometry;
.

brk:kadastraleGrootte a owl:ObjectProperty;
  rdfs:label "kadastrale grootte"@nl;
  rdfs:comment "Verwijzing naar gegevens over de grootte (oppervlakte) van een perceel."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  rdfs:domain brk:Perceel;
  rdfs:range brk:KadastraleGrootte;
.

brk:soortGrootte a owl:ObjectProperty;
  rdfs:label "soort grootte"@nl;
  rdfs:comment "Verwijzing naar de aanduiding van de soort grootte (oppervlakte) van een perceel."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  rdfs:domain brk:KadastraleGrootte;
  rdfs:range skos:Concept;
.

brk:typeGrens a owl:ObjectProperty;
  rdfs:label "type"@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  dct:subject brk_beg:TypeGrens;
.

brk:grenslijn a owl:ObjectProperty;
  rdfs:label "grenslijn"@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  dct:subject brk_beg:Grenslijn;
.

brk:isAanvullingOp a owl:ObjectProperty;
  rdfs:label "is aanvulling op"@nl;
  rdfs:comment "Verwijzing naar een stukdeel waarop dit stukdeel een aanvulling is."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  rdfs:domain brk:Stukdeel;
  rdfs:range brk:Stukdeel;
.

brk:heeftKadasterverzoek  a owl:ObjectProperty;
  rdfs:label "heeft kadasterverzoek"@nl;
  rdfs:comment "Verwijzing naar een kadasterverzoek."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  rdfs:domain brk:TerInschrijvingAangebodenStuk;
  rdfs:range brk:Kadasterverzoek;
.

brk:heeftReden a owl:ObjectProperty;
  rdfs:label "heeft reden"@nl;
  rdfs:comment "Verwijzing naar de reden voor een kadasterverzoek."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  rdfs:domain brk:Kadasterverzoek;
  rdfs:range brk:RedenVerzoek;
.

# What does this mean? No explanation can be found.
brk:heeftAlsEquivalentieVerklaarder a owl:ObjectProperty;
  rdfs:label "heeft als equivalentieverklaarder"@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  rdfs:domain brk:TerInschrijvingAangebodenStuk;
  rdfs:range brk:Ondertekenaar;
.

brk:heeftTekening a owl:ObjectProperty;
  rdfs:label "heeft tekening"@nl;
  rdfs:comment "Verwijzing naar een tekening"@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  rdfs:domain brk:Appartementsrecht;
  rdfs:range brk:Stukdeel;
.

brk:acgidentificatie a owl:ObjectProperty;
  rdfs:label "ACG-identificatie"@nl;
  rdfs:comment "Verwijzing naar een ACG-identificatie."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  rdfs:domain brk:Kadasterstuk;
  rdfs:range brk:Acgidentificatie;
.

brk:persoonVermeldIn a owl:ObjectProperty;
  rdfs:subPropertyOf schema:mentions;
  rdfs:label "persoon vermeld in"@nl;
  rdfs:comment "Verwijzing naar een stukdeel waarin deze persoon is vermeld."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  rdfs:domain brk:Persoon;
  rdfs:range brk:Stukdeel;
.

brk:aantekeningVermeldIn a owl:ObjectProperty;
  rdfs:subPropertyOf schema:mentions;
  rdfs:label "aantekening vermeld in"@nl;
  rdfs:comment "Verwijzing naar een stukdeel waarin deze aantekening is vermeld."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  rdfs:domain brk:Aantekening;
  rdfs:range brk:Stukdeel;
.

brk:zekerheidsstellingVermeldIn a owl:ObjectProperty;
  rdfs:subPropertyOf schema:mentions;
  rdfs:label "zekerheidsstelling vermeld in"@nl;
  rdfs:comment "Verwijzing naar een stukdeel waarin deze zekerheidsstelling is vermeld."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  rdfs:domain brk:Zekerheidsstelling;
  rdfs:range brk:Stukdeel;
.

brk:tenaamstellingVermeldIn a owl:ObjectProperty;
  rdfs:subPropertyOf schema:mentions;
  rdfs:label "tenaamstelling vermeld in"@nl;
  rdfs:comment "Verwijzing naar een stukdeel waarin deze tenaamstelling is vermeld."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  rdfs:domain brk:Tenaamstelling;
  rdfs:range brk:Stukdeel;
.

brk:aardAantekening a owl:ObjectProperty;
  rdfs:label "aard aantekening"@nl;
  rdfs:comment "De aard van de aantekening."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  rdfs:domain brk:Aantekening;
  rdfs:range skos:Concept;
.

brk:betrokkenPersoon a owl:ObjectProperty;
  rdfs:label "betrokken persoon"@nl;
  rdfs:comment "Verwijzing naar de bij een aantekening betrokken persoon."@nl;
  rdfs:domain brk:Aantekening;
  rdfs:range brk:Persoon;
.

brk:bijOnroerendeZaak a owl:ObjectProperty; # in CDMKAD: aantekeningKadastraalObject
  rdfs:label "bij onroerende zaak"@nl;
  rdfs:comment "Verwijzing naar de onroerende zaak waarop de aantekening betrekking heeft."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  rdfs:domain brk:Aantekening;
  rdfs:range brk:OnroerendeZaak;
.

brk:aantekeningIsGebaseeerdOp a owl:ObjectProperty;
  rdfs:subPropertyOf schema:isBasedOn;
  rdfs:label "aantekening is gebaseerd op"@nl;
  rdfs:comment "Verwijzing naar het stukdeel waarop de aantekening is gebaseerd."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  rdfs:domain brk:Aantekening;
  rdfs:range brk:Stukdeel;
.

brk:tenNameVan a  owl:ObjectProperty;
  rdfs:label "ten name van"@nl;
  rdfs:comment "Verwijzing naar de persoon die bij de tenaamstelling is geregistreerd."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  rdfs:domain brk:Tenaamstelling;
  rdfs:range brk:Persoon;
.

brk:burgerlijkeStaatTenTijdeVanVerkrijging a owl:ObjectProperty;
  rdfs:label "burgerlijke staat ten tijde van verkrijging"@nl;
  rdfs:comment "De burgerlijke staat van de persoon die bij de tenaamstelling is geregistreerd op het moment dat de tenaamstelling werd verkregen."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  rdfs:domain brk:Tenaamstelling;
  rdfs:range skos:Concept;
.

brk:verkregenNamensSamenwerkingsverband a owl:ObjectProperty;
  rdfs:label "verkregen namens samenwerkingsverband"@nl;
  rdfs:comment "Verwijzing naar de aard van het samenwerkingsverband (zoals Maatschap, VOF of CV) namens welke een natuurlijk persoon deze tenaamstelling heeft verkregen."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  rdfs:domain brk:Tenaamstelling;
  rdfs:range skos:Concept;
.

brk:aantekeningRecht a owl:ObjectProperty;
  rdfs:label "aantekening recht"@nl;
  rdfs:comment "Verwijzing naar een tenaamstelling van de aantekening."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  rdfs:domain brk:Aantekening;
  rdfs:range brk:Tenaamstelling;
.

brk:betrokkenPartner a owl:ObjectProperty;
  rdfs:label "betrokken partner"@nl;
  rdfs:comment "Verwijzing naar de partner van de persoon die bij de tenaamstelling is geregistreerd."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  rdfs:domain brk:Tenaamstelling;
  rdfs:range brk:NatuurlijkPersoon;
.

brk:betrokkenSamenwerkingsverband a owl:ObjectProperty;
  rdfs:label "betrokken samenwerkingsverband"@nl;
  rdfs:comment "Verwijzing naar een samenwerkingsverband waarin de persoon die bij de tenaamstelling is geregistreerd is betrokken."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  rdfs:domain brk:Tenaamstelling;
  rdfs:range brk:NietnatuurlijkPersoon;
.

brk:redenTenaamstellingsfiliatie a owl:ObjectProperty;
  rdfs:label "redenTenaamstellingsfiliatie"@nl;
  rdfs:comment "De reden van overgang tussen tenaamstellingen."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  rdfs:domain brk:Tenaamstellingsfiliatie;
  rdfs:range skos:Concept;
.

brk:geldtVoor a owl:ObjectProperty;
  rdfs:label "geldt voor"@nl;
  rdfs:comment "Verwijzing naar het gezamenlijk aandeel van de bij de tenaamstelling geregistreerde personen."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  rdfs:domain brk:Tenaamstelling;
  rdfs:range brk:GezamenlijkAandeel;
.

brk:erfdienstbaarheid a owl:ObjectProperty;
  rdfs:label "erfdienstbaarheid"@nl;
  rdfs:comment "Aanduiding van de erfdienstbaarheid van een Aantekening."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  rdfs:domain brk:Aantekening;
  rdfs:range skos:Concept;
.

brk:oppervlakAantekeninggebied a owl:ObjectProperty;
  rdfs:subPropertyOf ogc:hasGeometry,
    locn:geometry;
  rdfs:label "oppervlak aantekeninggebied"@nl;
  rdfs:comment "Verwijzing naar het vlak dat het aantekeninggebied geografisch beschrijft."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  rdfs:domain brk:Aantekeninggebied;
  rdfs:range ogc:Geometry;
.

brk:oppervlakDienendErfAantekeninggebied a owl:ObjectProperty;
  rdfs:subPropertyOf ogc:hasGeometry,
    locn:geometry;
  rdfs:label "oppervlak dienend erf aantekeninggebied"@nl;
  rdfs:comment "Verwijzing naar het vlak dat het dienend erf van het aantekeninggebied geografisch beschrijft. Het dienend erf is het door het Kadaster vastgestelde gebied ten laste waarvan de erfdienstbaarheid is gevestigd."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  rdfs:domain brk:Aantekeninggebied;
  rdfs:range ogc:Geometry;
.

brk:oppervlakHeersendErfAantekeninggebied a owl:ObjectProperty;
  rdfs:subPropertyOf ogc:hasGeometry,
    locn:geometry;
  rdfs:label "oppervlak heersend erf aantekeninggebied"@nl;
  rdfs:comment "Verwijzing naar het vlak dat het heersend erf van het aantekeninggebied geografisch beschrijft. Het heersend erf is het door het Kadaster vastgestelde gebied ten behoeve waarvan de erfdienstbaarheid is gevestigd."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  rdfs:domain brk:Aantekeninggebied;
  rdfs:range ogc:Geometry;
.

brk:aantekeningZekerheidsstelling a owl:ObjectProperty;
  rdfs:label "aantekening "@nl;
  rdfs:comment "Verwijzing naar een zekerheidsstelling die bij bij een aantekening hoort."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  rdfs:domain brk:Aantekening;
  rdfs:range brk:Zekerheidsstelling;
.

brk:aardBeslag a owl:ObjectProperty;
  rdfs:label "aard beslag"@nl;
  rdfs:comment "De aard van het beslag."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  rdfs:domain brk:ZekerheidsstellingInzakeBeslag;
  rdfs:range skos:Concept;
.

brk:betrokkenRecht a owl:ObjectProperty;
  rdfs:label "betrokken recht"@nl;
  rdfs:comment "Verwijzing naar het soort recht dat op de zekerheidsstelling betrekking heeft."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  rdfs:domain brk:Zekerheidsstelling;
  rdfs:range skos:Concept;
.

brk:soortErfpachtcanon a owl:ObjectProperty;
  rdfs:label "soort erfpachtcanon"@nl;
  rdfs:comment "Verwijzing naar het soort erfpachtcanon."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  rdfs:domain brk:Erfpachtcanon;
  rdfs:range skos:Concept;
.

brk:erfpachtcanonIsGebaseeerdOp a owl:ObjectProperty;
  rdfs:subPropertyOf schema:isBasedOn;
  rdfs:label "erfpachtcanon is gebaseerd op"@nl;
  rdfs:comment "Verwijzing naar het stukdeel waarop de erfpachtcanon is gebaseerd."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  rdfs:domain brk:Erfpachtcanon;
  rdfs:range brk:Stukdeel;
.

brk:erfpachtcanonVermeldIn a owl:ObjectProperty;
  rdfs:subPropertyOf schema:mentions;
  rdfs:label "erfpachtcanon vermeld in"@nl;
  rdfs:comment "Verwijzing naar een stukdeel waarin dit erfpachtcanon is vermeld."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  rdfs:domain brk:Erfpachtcanon;
  rdfs:range brk:Stukdeel;
.

brk:aardZakelijkRecht a owl:ObjectProperty;
  rdfs:label "aard zakelijk recht"@nl;
  rdfs:comment "Verwijzing naar de aard van het zakelijk recht."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  rdfs:domain brk:ZakelijkRecht;
  rdfs:range skos:Concept;
.

brk:isBelastMet a owl:ObjectProperty;
  rdfs:label "is belast met"@nl;
  rdfs:comment "Verwijzing naar een zakelijk recht waarmee dit zakelijk recht is belast."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  rdfs:domain brk:ZakelijkRecht;
  rdfs:range brk:ZakelijkRecht;
.

brk:isBestemdTot a owl:ObjectProperty;
  rdfs:label "is bestemd tot"@nl;
  rdfs:comment "Verwijzing naar een mandeligheid waartoe dit zakelijk recht is bestemd."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  rdfs:domain brk:ZakelijkRecht;
  rdfs:range brk:Mandeligheid;
.

brk:heeftVvE a owl:ObjectProperty;
  rdfs:label "heeft vereniging van eigenaren"@nl;
  rdfs:comment "Verwijzing naar de vereniging van eigenaren (VvE) behorend bij de appartementsrechtsplitsing."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  rdfs:domain brk:Appartementsrechtsplitsing;
  rdfs:range brk:NietnatuurlijkPersoon;
.

brk:zekerheidsstellingRustOp a owl:ObjectProperty;
  rdfs:label "zekerheidsstelling rust op"@nl;
  rdfs:comment "Verwijzing naar de onroerende zaak waarop de zekerheidsstelling rust."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  rdfs:domain brk:Zekerheidsstelling;
  rdfs:range brk:OnroerendeZaak;
.

brk:zakelijkRechtRustOp a owl:ObjectProperty;
  rdfs:label "zakelijk recht rust op"@nl;
  rdfs:comment "Verwijzing naar de onroerende zaak waarop het zakelijk recht rust."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  rdfs:domain brk:ZakelijkRecht;
  rdfs:range brk:OnroerendeZaak;
.

brk:heeftTekening a owl:ObjectProperty;
  rdfs:label "heeft tekening"@nl;
  rdfs:comment "Verwijzing naar een tekening die betrekking heeft op het zakelijk recht."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  rdfs:domain brk:ZakelijkRecht;
  rdfs:range brk:Stukdeel;
.

brk:schuldeiser a owl:ObjectProperty;
  rdfs:label "schuldeiser"@nl;
  rdfs:comment "Verwijzing naar de schuldeiser van de zekerheidsstelling."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  rdfs:domain brk:Zekerheidsstelling;
  rdfs:range brk:Persoon;
.


# A definition of what 'bezwaren' means in this contect should be added.
brk:bezwaart a owl:ObjectProperty;
  rdfs:label "bezwaart"@nl;
  rdfs:comment "Verwijzing naar een tenaamstelling die door de zekerheidsstelling wordt bezwaart."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  rdfs:domain brk:Zekerheidsstelling;
  rdfs:range brk:Tenaamstelling;
.

# The defintion needs to be checked by someone knowledgeable.
brk:isBeperktTot a owl:ObjectProperty;
  rdfs:label "is beperkt tot"@nl;
  rdfs:comment "Verwijzing naar een tenaamstelling tot waar het zakelijk recht beperkt is."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  rdfs:domain brk:ZakelijkRecht;
  rdfs:range brk:Tenaamstelling;
.


## Datatype Properties

brk:sectie a owl:DatatypeProperty;
  rdfs:label "sectie"@nl;
  rdfs:comment "Een sectie is een onderdeel van een kadastrale gemeente en vormt het tweede deel van de aanduiding van een kadastraal object. De sectie was van oorsprong een logische eenheid binnen de gemeente, bijvoorbeeld een dorp of streek. Secties worden aangeduid met een (hoofd)letter, in sommige gevallen twee."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  dct:subject brk_beg:Sectie;
  rdfs:range xsd:string;
.

brk:perceelnummer a owl:DatatypeProperty;
  rdfs:label "perceelnummer"@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  rdfs:range xsd:integer;
.

brk:perceelnummerverschuiving a owl:DatatypeProperty;
  rdfs:label "perceelnummerverschuiving"@nl;
  rdfs:comment "Verwijzing naar de verschuiving van een perceelnummer."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  rdfs:domain brk:Perceel;
  rdfs:range brk:Perceelnummerverschuiving;
.

brk:perceelnummerrotatie a owl:DatatypeProperty;
  rdfs:label "perceelnummerrotatie"@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  dct:subject brk_beg:Perceelnummerrotatie
.
