# common prefixes
@prefix bibo: <http://purl.org/ontology/bibo/> .
@prefix dbpo: <http://dbpedia.org/ontology> .
@prefix dct: <http://purl.org/dc/terms/> .
@prefix doco: <http://purl.org/spar/doco/> .
@prefix foaf: <http://xmlns.com/foaf/0.1/> .
@prefix gml: <http://www.opengis.net/ont/gml#> .
@prefix locn: <http://www.w3.org/ns/locn#> .
@prefix ogc: <http://www.opengis.net/ont/geosparql#> .
@prefix owl: <http://www.w3.org/2002/07/owl#> .
@prefix prov: <http://www.w3.org/ns/prov#> .
@prefix rdf: <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#> .
@prefix rdfs: <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#> .
@prefix sd: <http://www.w3.org/ns/sparql-service-description#> .
@prefix sh: <http://www.w3.org/ns/shacl#> .
@prefix skos: <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#> .
@prefix voaf: <http://purl.org/vocommons/voaf#> .
@prefix void: <http://rdfs.org/ns/void#> .
@prefix xsd: <http://www.w3.org/2001/XMLSchema#> .

# prefixes specific to BRK
@prefix brk_str: <http://brk.basisregistraties.overheid.nl/id/structuur/>.
@prefix brk_beg: <http://brk.basisregistraties.overheid.nl/id/begrip/>.
@prefix brk: <http://brk.basisregistraties.overheid.nl/def/brk#>.
@prefix : <http://brk.basisregistraties.overheid.nl/def/>.

# TO DO
# > Add ontology metadata
# > Add more datatype properties
# > Add rdfs:comments where missing
# > Add relationships (dct:subject) to corresponding SKOS concepts
# > How should OnroerendeZaak and Appartementsrecht be related?



##### This ontology

:brk a owl:Ontology;
  rdfs:label "vocabulaire voor de Basisregistratie Kadaster (BRK)"@nl;
  rdfs:comment "Dit vocabulaire is gebaseerd op het Canoniek Domeinmodel voor BRK (CDMKAD), versie september 2016, en het Productmodel Basisregistratie Kadaster Levering, versie 20150101."@nl;
  owl:versionInfo "0.0.1"@nl;
  rdfs:seeAlso <https://brk.basisregistraties.overheid.nl/>;
  sh:shapesGraph :brk_str;
.

##### Classes

## Notes for classes:
#
# 1) Abstract UML class _KadastraalObject does not need to be modelled, because it only introduces an 
# identification string, which can be published as an rdfs:label. Relationships to KadastraalObject can
# be directed to its only subclass, OnroerendeZaak.
#
# 2) ObjectCompleetProduct seems to describe a subset of source data made available by an application.
# It does not seem to describe the source data themselves, so ObjectCompleetProduct is not modelled here.
#
# 3)  _Voorkomen is intended to record provenance data (history/audit trail), so an attempt is made to
# map to PROV-O. All subclasses of _Voorkomen will be instances of prov:Entity. brk:HistorischVoorkomen is 
# defined to make that clear.
#

brk:HistorischVoorkomen a owl:Class; # This name retains the original name _Voorkomen, but better explains itself
  rdfs:subClassOf prov:Entity;
  rdfs:label "Historisch voorkomen"@nl;
  rdfs:label "Iets dat gegevens over zijn geschiedenis (herkomst) kan hebben."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
.

brk:OnroerendeZaak a owl:Class; 
  rdfs:subClassOf brk:HistorischVoorkomen;
  rdfs:label "Onroerende zaak"@nl;
  rdf:comment "Een onroerende zaak is de grond, de niet gewonnen delfstoffen, de met de grond verenigde beplantingen, alsmede de gebouwen en werken die duurzaam met de grond zijn verenigd, hetzij rechtstreeks, hetzij door vereniging met andere gebouwen of werken."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
.

brk:Perceel a owl:Class;
  rdfs:subClassOf brk:OnroerendeZaak,
    ogc:Feature;
  rdfs:label "Perceel"@nl,
    "Kadastraal perceel"@nl;
  rdfs:comment "Een kadastraal perceel is een kadastraal geïdentificeerd en met kadastrale grenzen begrensd deel van het Nederlands grondgebied (art. 1 lid 1 Kadasterwet). Percelen worden cartografisch gerepresenteerd door een tweedimensionale vlakbegrenzing. Tussen alle kadastrale percelen in Nederland geldt een topologische relatie (opdelende vlakstructuur), d.w.z. dat naburige perceelsvlakken naadloos moeten aansluiten en elkaar niet mogen overlappen."
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  dct:subject brk_beg:Perceel;
.

brk:Appartementsrecht a owl:Class; 
  rdfs:subClassOf brk:OnroerendeZaak; # This does not seem right: OnroerendeZaak seems to a be tangible thing, Appartementsrecht is not.
  rdfs:label "Appartementsrecht"@nl;
  rdfs:comment "Een appartementsrecht is een onroerende zaak. Een appartementsrecht is een aandeel in de goederen die in de splitsing zijn betrokken, dat de bevoegdheid omvat tot het uitsluitend gebruik van bepaalde gedeelten van het gebouw die blijkens hun inrichting bestemd zijn of worden om als afzonderlijk geheel te worden gebruikt. Het aandeel kan mede omvatten de bevoegdheid tot het uitsluitend gebruik van bepaalde gedeelten van de bij het gebouw behorende grond. In het geval van lid 2 omvat het aandeel de bevoegdheid tot het uitsluitend gebruik van bepaalde gedeelten van het stuk grond, die blijkens hun inrichting of aanduiding bestemd zijn of worden om als afzonderlijk geheel te worden gebruikt. (art. 5:106 lid 4 BW)."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  dct:subject brk_beg:Appartementsrecht;
.

brk:Leidingnetwerk a owl:Class;
  rdfs:subClassOf brk:OnroerendeZaak,
    ogc:Feature;
  rdfs:label "Leidingnetwerk"@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  dct:subject brk_beg:Leidingnetwerk;
.

brk:KadastraleAanduiding a owl:Class;
  rdfs:label "Kadastrale aanduiding"@nl;
  rdfs:comment """Kadastrale aanduiding is de unieke aanduiding van een onroerende zaak, die door het kadaster wordt vastgesteld.
Percelen worden kadastraal aangeduid door vermelding van achtereenvolgens de kadastrale gemeente en sectie, waarin de percelen en gedeelten van percelen zijn gelegen waarvan het grondgebied tot die zaak behoort, alsmede de nummers van die percelen. Voor een onroerende zaak die zich krachtens een opstalrecht op, in of boven de grond van een ander bevindt, geldt dezelfde kadastrale aanduiding als van de onroerende zaak die met dat opstalrecht is bezwaard. Dit is van overeenkomstige toepassing op een onroerende zaak die zich op, in of boven de grond van een ander bevindt krachtens een recht als bedoeld in het voor 1 januari 1992 geldende artikel 5, derde lid, onder b, laatste zinsnede, van de Belemmeringenwet Privaatrecht.
Appartementsrechten worden kadastraal aangeduid door de vermelding van achtereenvolgens de kadastrale gemeente en sectie, waarin de in de splitsing betrokken percelen zijn gelegen, de complexaanduiding en de appartementsindex. De complexaanduiding bestaat uit het voor de in de splitsing betrokken percelen vastgestelde complexnummer, gevolgd door de hoofdletter A. Onze Minister stelt regelen vast omtrent de vaststelling van het complexnummer."""@nl
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  dct:subject brk_beg:KadastraleGrens;
.

brk:KadastraleGemeente a owl:Class;
  rdfs:label "Kadastrale gemeente"@nl;
  rdfs:commment "De kadastrale gemeente."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
.

brk:Landinrichtingsrente a owl:Class;
  rdfs:label "Landinrichtingsrente"@nl;
  rdfs:commment "De rente die berekend wordt over de percelen die in een herverkavelingblok van een landinrichtingsproject hebben gelegen. Deze rente wordt berekend om de niet gesubsidieerde kosten van het herverkavelingproject te dekken."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
.

brk:Koopsom a owl:Class;
  rdfs:label "Koopsom"@nl;
  rdfs:comment "Een koopsom is het bedrag dat vermeld staat in het ter inschrijving aangeboden stuk, dat als tegenprestatie geldt met betrekking tot een transactie of overdracht van een zakelijk recht van een object (of samen met meerdere objecten) en dat de verkrijger aan de vervreemder verschuldigd is. Dit bedrag hebben verkrijger en vervreemder onderling met elkaar afgesproken en wordt door een notaris opgenomen in de akte."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
.

brk:Onroerendezaakfiliatie a owl:Class;
  rdfs:subClassOf prov:Activitiy;
  rdfs:label "Onroerendezaakfiliatie"@nl;
  rdfs:comment "Een onroerendezaakfiliatie geeft de relatie aan tussen een oude en een nieuwe onroerende zaak. Het betreft hier de relatie tussen twee percelen, twee appartementsrechten of twee leidingnetwerken."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
.

brk:KadastraleGrootte a owl:class;
  rdfs:label "Kadastrale grootte",
    rdfs:label "Oppervlakte";
  rdfs:comment "De oppervlakte van het perceel in centiare (vierkante meter), en de soort vaststelling van die oppervlakte."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
.

# Soort grootte should be defined as SKOS concepts in brk_beg
# brk:SoortGrootte a owl:class;
  # rdfs:label "Soort grootte",
    # rdfs:label "Soort oppervlakte";
  # rdfs:comment "De soort vaststelling van de oppervlakte van een perceel."@nl;
  # rdfs:isDefinedBy :brk;
# .

brk:Perceelnummerverschuiving a owl:Class;
  rdfs:label "Perceelnummerverschuiving"@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  rdfs:comment "Toename van de X- en Y-coördinaat van het perceelnummer op de kaart om het perceelnummer te verschuiven naar een locatie waar meer ruimte is om het nummer af te beelden."@nl;
.

brk:KadastraleGrens a owl:Class;
  rdfs:label "KadastraleGrens"@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  dct:subject brk_beg:KadastraleGrens;
.

brk:Aantekening a owl:Class;
  rdfs:label "Aantekening"@nl;
  rdfs:comment "Een aantekening betreft een verwijzing naar een stuk. Een aantekening geeft aan welk feit
er bestaat, genoemd in een stuk, dat gevolgen kan hebben voor de uitoefening van rechten op een onroerende
zaak."
  rdfs:isDefinedBy :brk;
.

brk:Stuk a owl:Class;
  rdfs:subClassOf foaf:Document,
    dbpo:Document,
    bibo:Document;
  rdfs:label "Stuk"@nl;
  rdfs:comment "Een Kadastraal stuk is een brondocument dat aanleiding geeft tot een wijziging van de gegevens in de BRK"@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
.

brk:Stukdeel a owl:Class;
  rdfs:subClassOf bibo:DocumentPart,
    doco:Section;
  rdfs:label "Stukdeel"@nl;
  rdfs:comment "Een Stukdeel is een (zelfstandig te onderkennen) deel van een stuk, op grond waarvan gegevens in de kadastrale registratie ontstaan, wijzigen, vervallen of worden aangevuld. Als in een stuk bijvoorbeeld is vermeld dat er verschillende rechten betrokken zijn bij verschillende leveringen (tegen verschillende koopsommen) dan worden die fragmenten uit de tekst van die akte als verschillende stukdelen onderkend. Dergelijke stukdelen kunnen in de toekomst afzonderlijk worden aangevuld, doorgehaald, en dergelijke. Een stukdeel komt vaak overeen met een rechtsfeit."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
.

brk:Kadasterstuk a owl:Class;
  rdfs:subClassOf brk:Stuk;
  rdfs:label "Kadasterstuk"@nl;
  rdfs:comment "Een kadasterstuk is een stuk dat gevolgen kan hebben voor kadastrale en topografische
registratie, maar dat niet ter inschrijving in de Openbare registers is aangeboden"@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
.

brk:TerInschrijvingAangebodenStuk a owl:Class;
  rdfs:subClassOf brk:Stuk;
  rdfs:label "Ter inschrijving aangeboden stuk"@nl;
  rdfs:comment "Een stuk dat ter inschrijving in de openbare registers is aangeboden."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
.

brk:Kadasterverzoek a owl:Class;
  rdfs:label "Kadasterverzoek"@nl;
  rdfs:comment "Een kadasterverzoek is een verzoek van het Kadaster aan de aanbieder van een ter inschrijving aangeboden stuk in verband met de afhandeling van het stuk."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
.

brk:RedenVerzoek a owl:Class;
  rdfs:label "Reden verzoek"@nl;
  rdfs:comment "De reden voor het versturen van een kadasterverzoek naar de aanbieder van van een ter inschrijving aangeboden stuk."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
.

brk:Ondertekenaar a owl:Class;
  rdfs:subClassOf foaf:Person;
  rdfs:label "Ondertekenaar"@nl;
  rdfs:comment "Een persoon die een aangeboden stuk heeft ondertekend.";@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
.

brk:Acgidentificatie a owl:Class;
  rdfs:label "ACG-identificatie"@nl;
  rdfs:comment "Identificatie van het Ambtelijk Correctiegegeven (ACG). Als het Kadaster constateert dat bijvoorbeeld een akte verkeerd in de kadastrale registratie is verwerkt, wordt dit met een ACG hersteld"@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
.

brk:Persoon a owl:Class;
  rdfs:label "Persoon"@nl;
  rdfs:comment "Iets dat rechten en plichten kan hebben."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
.

brk:NatuurlijkPersoon a owl:Class;
  rdfs:subClassOf foaf:Person;
  rdfs:label "Natuurlijk persoon"@nl;
  rdfs:comment "Een mens, eventueel overleden."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  rdfs:subClassOf brk:Persoon;
.

brk:NietnatuurlijkPersoon a owl:Class;
  rdfs:label "Niet-natuurlijk persoon"@nl;
  rdfs:comment "Een niet-natuurlijk persoon is een rechtspersoon of samenwerkingsverband (bedrijf of organisatie)."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  rdfs:subClassOf brk:Persoon;
.

  
  
  
##### 
## Notes for properties:
#
# 1) It does not seem necessary to define the relationship between Stuk and Stukdeel in this ontology
# because common terms can be used for that (e.g. dct:hasPart and dct:isPartOf). Mandatory relationships
# can be specified in the SHACL shapes graph.
# 
# 2) dct:creator can be used to model the isOpgemaaktDoor relationship between TerInschrijvingAangebodenStuk and Ondertekenaar.
#


## Object properties

brk:kadastraleAanduiding a owl:ObjectProperty;
  rdfs:label "kadastrale aanduiding"@nl;
  rdfs:comment "Een verwijzing naar de kadastrale aanduiding."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  rdfs:domain brk:OnroerendeZaak;
  rdfs:range brk:KadastraleAanduiding;
;

brk:kadastraleGemeente a owl:ObjectProperty;
  rdfs:label "kadastrale gemeente"@nl;
  rdfs:comment "Een verwijzing naar de kadastrale gemeente."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  rdfs:domain brk:KadastraleAanduiding;
  rdfs:range brk:KadastraleGemeente;
;

brk:belastMet a owl:ObjectProperty;
  rdfs:label "belast met"@nl;
  rdfs:comment "Een verwijzing naar de van toepassing zijnde landinrichtingsrente."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  rdfs:domain brk:OnroerendeZaak;
  rdfs:range brk:Landinrichtingsrente;
;

brk:koopsom a owl:ObjectProperty;
  rdfs:label "koopsom"@nl;
  rdfs:comment "Een verwijzing naar de van toepassing zijnde koopsom."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  rdfs:domain brk:OnroerendeZaak;
  rdfs:range brk:Koopsom;
;

# brk:ontstaanUit a owl:ObjectProperty;
  # rdfs:subPropertyOf prov:wasGeneratedBy;
  # rdfs:label "ontstaan uit"@nl;
  # rdfs:isDefinedBy :brk;
  # rdfs:domain brk:OnroerendeZaak;
  # rdfs:range brk:Onroerendezaakfiliatie;
# ;

# brk:overgegaanIn a owl:ObjectProperty;
  # rdfs:subPropertyOf prov:wasInvalidatedBy;
  # rdfs:label "overgegaan in"@nl;
  # rdfs:isDefinedBy :brk;
  # rdfs:domain brk:OnroerendeZaak;
  # rdfs:range brk:Onroerendezaakfiliatie;
# ;

brk:oppervlak a owl:ObjectProperty;
  rdfs:subPropertyOf ogc:hasGeometry;
  rdfs:label "perceeloppervlak"@nl;
  rdfs:comment "Verwijzing naar het vlak dat het perceel geografisch beschrijft."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  rdfs:domain brk:Perceel;
  rdfs:range ogc:Geometry;
.

brk:middelpunt a owl:ObjectProperty;
  rdfs:subPropertyOf ogc:hasGeometry;
  rdfs:label "centroïde"@nl, 
    "middelpunt"@nl;
  rdfs:comment "Verwijzing naar het geografisch middelpunt (de centroïde) van een perceel."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  rdfs:domain brk:Perceel;
  rdfs:range ogc:Geometry;
.

brk:leidingnetwerkgeometrie a owl:ObjectProperty;
  rdfs:subPropertyOf ogc:hasGeometry;
  rdfs:label "leidingnetwerkgeometrie"@nl;
  rdfs:comment "Verwijzing naar een geometrie die een leidingnetwerk als vlak beschrijft."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  rdfs:domain brk:Leidingnetwerk;
  rdfs:range ogc:Geometry;
.

brk:leidingnetwerkhartlijn a owl:ObjectProperty;
  rdfs:subPropertyOf ogc:hasGeometry;
  rdfs:label "leidingnetwerkhartlijn"@nl 
  rdfs:comment "Verwijzing naar een geometrie die een leidingnetwerk via de hartlijnen van de leidingen beschrijft."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  rdfs:domain brk:Leidingnetwerk;
  rdfs:range ogc:Geometry;
.

brk:kadastraleGrootte a owl:ObjectProperty;
  rdfs:label "kadastrale grootte"@nl;
  rdfs:comment "Verwijzing naar gegevens over de grootte (oppervlakte) van een perceel."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  rdfs:domain brk:Perceel;
  rdfs:range brk:KadastraleGrootte;
.

brk:soortGrootte a owl:ObjectProperty;
  rdfs:label "soort grootte"@nl;
  rdfs:comment "Verwijzing naar de aanduiding van de soort grootte (oppervlakte) van een perceel."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  rdfs:domain brk:KadastraleGrootte;
  rdfs:range skos:Concept;
.

brk:heeftBetrekkingOp a owl:ObjectProperty;
  rdfs:label "heeft betrekking op"@nl;
  rdfs:comment "Verwijzing naar de onroerende zaak waarop de aantekenign betrekking heeft";
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  rdfs:domain brk:Aantekening;
  rdfs:range brk:OnroerendeZaak;
.

brk:typeGrens a owl:ObjectProperty;
  rdfs:label "type"@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  dct:subject brk_beg:TypeGrens
.

brk:grenslijn a owl:ObjectProperty;
  rdfs:label "grenslijn"@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  dct:subject brk_beg:Grenslijn
.

brk:isAanvullingOp a owl:ObjectProperty;
  rdfs:label "is aanvulling op"@nl;
  rdfs:comment "Verwijzing naar een stukdeel waarop dit stukdeel een aanvulling is."@nl
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  rdfs:domain brk:Stukdeel;
  rdfs:range brk:Stukdeel;
.

brk:heeftKadasterverzoek  a owl:ObjectProperty;
  rdfs:label "heeft kadasterverzoek"@nl;
  rdfs:comment "Verwijzing naar een kadasterverzoek."@nl
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  rdfs:domain brk:TerInschrijvingAangebodenStuk;
  rdfs:range brk:Kadasterverzoek;
.

brk:heeftReden a owl:ObjectProperty;
  rdfs:label "heeft reden"@nl;
  rdfs:comment "Verwijzing naar de reden voor een kadasterverzoek."@nl
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  rdfs:domain brk:Kadasterverzoek;
  rdfs:range brk:RedenVerzoek;
.

# What does this mean? No explanation can be found.
brk:heeftAlsEquivalentieVerklaarder a owl:ObjectProperty;
  rdfs:label "heeft als equivalentieverklaarder"@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  rdfs:domain brk:TerInschrijvingAangebodenStuk;
  rdfs:range brk:Ondertekenaar;
.

brk:heeftTekening a owl:ObjectProperty;
  rdfs:label "heeft tekening"@nl;
  rdfs:comment "Verwijzing naar een tekening"@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  rdfs:domain brk:Appartementsrecht;
  rdfs:range brk:Stukdeel;
.

brk:acgidentificatie a owl:ObjectProperty;
  rdfs:label "ACG-identificatie"@nl;
  rdfs:comment "Verwijzing naar een ACG-identificatie."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  rdfs:domain brk:Kadasterstuk;
  rdfs:range brk:Acgidentificatie;
.

brk:isVermeldIn a owl:ObjectProperty;
  rdfs:label "is vermeld in"@nl;
  rdfs:comment "Verwijzing naar een stukdeel waarin deze persoon is vermeld."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  rdfs:domain brk:Persoon;
  rdfs:range brk:Kadasterstuk;
.

## Datatype Properties

brk:sectie a owl:DatatypeProperty;
  rdfs:label "sectie"@nl;
  rdfs:comment "Een sectie is een onderdeel van een kadastrale gemeente en vormt het tweede deel van de aanduiding van een kadastraal object. De sectie was van oorsprong een logische eenheid binnen de gemeente, bijvoorbeeld een dorp of streek. Secties worden aangeduid met een (hoofd)letter, in sommige gevallen twee."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  dct:subject brk_beg:Sectie;
  rdfs:range xsd:string;
.

brk:perceelnummer a owl:DatatypeProperty;
  rdfs:label "perceelnummer"@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  rdfs:range xsd:integer;
.

brk:perceelnummerverschuiving a owl:DatatypeProperty;
  rdfs:label "perceelnummerverschuiving"@nl;
  rdfs:comment "Verwijzing naar de verschuiving van een perceelnummer."@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  rdfs:domain brk:Perceel;
  rdfs:range brk:Perceelnummerverschuiving;
.

brk:perceelnummerrotatie a owl:DatatypeProperty;
  rdfs:label "perceelnummerrotatie"@nl;
  rdfs:isDefinedBy :brk;
  dct:subject brk_beg:Perceelnummerrotatie
.
